<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Jose M. Perez&#39;s Blog</title>
  <subtitle>Web development, performance, and some other good practices.</subtitle>
  <link href="/tag/suecia/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://jmperezperez.com/"/>
  <updated>2018-12-16T17:51:46.000Z</updated>
  <id>https://jmperezperez.com/</id>
  
  <author>
    <name>Jose M. Perez</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Emigrando a Suecia</title>
    <link href="https://jmperezperez.com//emigrando-a-suecia"/>
    <id>https://jmperezperez.com//emigrando-a-suecia</id>
    <published>2013-03-02T07:31:10.000Z</published>
    <updated>2018-12-16T17:51:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ya hace 8 meses que me mudé a Estocolmo para trabajar en Spotify. Y desde entonces he visto cómo más y más ex-compañeros de trabajo han decidido hacer las maletas y salir fuera de España.</p>
<p>Trabajar en el extranjero era algo que estaba en mis planes desde hace tiempo. Desde luego, estoy muy contento con la decisión que tomé y muy agradecido a Spotify por contar conmigo. Cambiar de país con una oferta ya firmada facilita muchísimo los trámites para obtener un número personal, encontrar vivienda, abrir una cuenta en el banco o recibir prestación sanitaria. Pero algo muy diferente es salir a la aventura.</p>
<span id="more"></span>
<p>Hace poco vi el programa de <a href="http://www.lasexta.com/videos/salvados/2013-febrero-24-2013022200029.html">Salvados “Soy inmigrante”</a>. Después de tanto Españoles en el mundo, hacía falta un programa así que abriera un poco los ojos a la gente que cree ciegamente que yéndose a otro país les va a ir todo de maravilla. Sin preocuparse mucho sobre las condiciones del país, el coste de vida o idiomas.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" lang="es">Irte a Noruega sin dinero, sin trabajo y sin saber el idioma y pasar hambre. Echarle la culpa a Españoles por el mundo.

<p>— grupi de mierda (@grupidemierda) <a href="https://twitter.com/grupidemierda/status/305786230325510144">24 de febrero de 2013</a></blockquote></p>
<p>Desde hace tiempo sigo varios blogs sobre Suecia. Considero que es indispensable informarse bien de la situación laboral y de vivienda, especialmente si tienes pensado ir a Estocolmo. No puedo dejar de recomendar <a href="http://monkeygoestosweden.blogspot.se/">Monkey goes to Sweden</a>, que muestra Estocolmo y Suecia desde el punto de un español que trabaja aquí, y otros como <a href="http://somethingswedish.wordpress.com/">Something Swedish</a>, de una expat estadounidense, que hace lo propio desde su punto de vista.</p>
<p>Animo a todos a que consideren la opción de emigrar a otro país durante un tiempo. Es una experiencia que te ayuda a ver el mundo con otros ojos, a conocer a gente de todos los rincones y a mejorar idiomas.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Ya hace 8 meses que me mudé a Estocolmo para trabajar en Spotify. Y desde entonces he visto cómo más y más ex-compañeros de trabajo han decidido hacer las maletas y salir fuera de España.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabajar en el extranjero era algo que estaba en mis planes desde hace tiempo. Desde luego, estoy muy contento con la decisión que tomé y muy agradecido a Spotify por contar conmigo. Cambiar de país con una oferta ya firmada facilita muchísimo los trámites para obtener un número personal, encontrar vivienda, abrir una cuenta en el banco o recibir prestación sanitaria. Pero algo muy diferente es salir a la aventura.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="suecia" scheme="https://jmperezperez.com/tags/suecia/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
