<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Jose M. Perez&#39;s Blog</title>
  <subtitle>Web development, performance, and some other good practices.</subtitle>
  <link href="/tag/pwa/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://jmperezperez.com/"/>
  <updated>2021-12-14T07:52:53.543Z</updated>
  <id>https://jmperezperez.com/</id>
  
  <author>
    <name>Jose M. Perez</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>What PWAs for Desktop means for Users and Developers</title>
    <link href="https://jmperezperez.com//pwas-on-desktop"/>
    <id>https://jmperezperez.com//pwas-on-desktop</id>
    <published>2019-03-19T07:15:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-14T07:52:53.543Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>As Progressive Web Apps make their way on desktop I wanted to talk about why I consider this is a breakthrough. I have talked in the past <a href="/shades-of-pwa/">about different uses cases for PWA</a>. In this post I want to focus on PWAs for desktop.</p>
<div style="position:relative;padding-bottom:76.47%;margin-bottom:1rem">
<img
    loading="lazy"
    style="max-width:100%; border: 0;position:absolute;top:0;left:0"
    sizes="(max-width: 768px) 100vw, 684px"
    srcset="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:400,f_auto/v1552998597/spotify-pwa-mac_szshj0.png 400w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:800,f_auto/v1552998597/spotify-pwa-mac_szshj0.png 800w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1200,f_auto/v1552998597/spotify-pwa-mac_szshj0.png 1200w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1400,f_auto/v1552998597/spotify-pwa-mac_szshj0.png 1400w"
    src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:684,f_auto/v1552998597/spotify-pwa-mac_szshj0.png"
    alt="A screenshot of Spotify's Web Player running as Progressive Web App" />
</div>

<p>The current version of Google Chrome stable is Chrome 73. This version <a href="https://twitter.com/rauschma/status/1105599978880331777">lets you install Progressive Web Apps natively on macOS</a>. You can find more information about the release on <a href="https://developers.google.com/web/updates/2019/03/nic73#pwas-everywhere">Pete LePage’s “New in Chrome 73” notes</a>.</p>
<span id="more"></span>

<p>Wasn’t this possible before? Well, yes. On Chrome 72 the only option was to <a href="https://developers.google.com/web/fundamentals/app-install-banners/#listen_for_beforeinstallprompt">wait for a <code>beforeinstallprompt</code> event</a> to then show some button on your page to let the user install the website as a PWA. Since version 73 users can install the PWA directly from Chrome’s context menu.</p>
<p>Now, going back to why this is a milestone. <a href="https://twitter.com/jmperezperez/status/1107565909906997250">I recently tweeted about how to install Spotify’s web player as a PWA</a> using Chrome’s context menu.</p>
<p>I got this great question:</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="en-gb"><p lang="en" dir="ltr">What benefit does this give you vs the regular downloaded desktop app? (Sorry for the ignorance 😅)</p>&mdash; Functor Flavius 𝝺 (@FlavioCorpa) <a href="https://twitter.com/FlavioCorpa/status/1107782132791947271?ref_src=twsrc%5Etfw">18 March 2019</a></blockquote>
<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

<h2 id="Understanding-What-to-Optimize-for"><a href="#Understanding-What-to-Optimize-for" class="headerlink" title="Understanding What to Optimize for"></a>Understanding What to Optimize for</h2><p>If you are working on a new website you will see that PWAs for desktop is a nice addition to your site. Users who want to run it as a desktop app can do it. This has some obvious benefits, nicely summarized on <a href="https://developers.google.com/web/progressive-web-apps/desktop">Pete LePage’s “Desktop Progressive Web Apps” article</a>:</p>
<blockquote>
<p>They’re fast. Feel integrated because they launched in the same way as other apps, and run in an app window, without an address bar or tabs. They’re reliable because service workers can cache all of the assets they need to run. And they create an engaging experience for users.</p>
</blockquote>
<p>If you have been working on a project that was a desktop app, the question can be the opposite: <strong>“What benefit does a desktop app gives you vs the website?”</strong>. We have seen this battle over and over again on the mobile landscape, with apps vs mobile web. The main advantage of an app is its discoverability, through the Play Store / App Store, but more than that is the presence on your home screen. When you install the app on your phone it’s there on your grid of apps. You will see the icon easily and you will open it with just a tap. You might get notifications if you opt-in, which will be a good way for the app owner to let you re-engage with you. Doing this on the web is possible, but more difficult. The discoverability is less straightforward. Knowing that a web site can be installed is not that obvious.</p>
<p>Discoverability is great, but companies look at other important metrics that installable apps excel at against the web: <strong>retention and engagement</strong>. If you have a shortcut to an app on your home screen you will be more likely to use the app than if you don’t have it. Same thing if you get push notifications. And in the case of Spotify’s desktop application you will even get the app open automatically when you start your computer. It’s difficult not to engage with it.</p>
<p>For services with both app and website there is also another aspect that is usually disregarded. Users that have downloaded and installed your app have higher intention of using the app than those that only only the web version. It’s natural to think that the end goal is to take users to the platform that has better metrics, so the web is usually seen as a place to put banners and modals that beg the user to install the app.</p>
<p>What is ignored is that in the way towards the installable app <strong>there will be many users abandoning because they don’t want to, or can’t, download and install the app</strong>.</p>
<p>Retention and engagement was one of the reasons why Spotify keeps developing a desktop application, but also capabilities. A desktop application allowed performant music streaming in the days when network was the bottleneck. It also let premium users download music to be played offline. And it also had a much better integration with the operating system (eg adding custom buttons to the Touch Bar on MacOS, or custom taskbar buttons on Windows).</p>
<div style="position:relative;padding-bottom:75%;margin-bottom:1rem">
<img
    style="max-width:100%; border: 0;position:absolute;top:0;left:0"
    sizes="(max-width: 768px) 100vw, 684px"
    srcset="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:400,f_auto/v1552998304/spotify-mac-touch-bar_q7ywci.jpg 400w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:800,f_auto/v1552998304/spotify-mac-touch-bar_q7ywci.jpg 800w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1200,f_auto/v1552998304/spotify-mac-touch-bar_q7ywci.jpg 1200w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1400,f_auto/v1552998304/spotify-mac-touch-bar_q7ywci.jpg 1400w"
    src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:684,f_auto/v1552998304/spotify-mac-touch-bar_q7ywci.jpg"
    alt="Picture of a Macbook Pro running the Spotify app, with custom controls in the Touch Bar" />
</div>

<h2 id="What-the-Web-can-Do"><a href="#What-the-Web-can-Do" class="headerlink" title="What the Web can Do"></a>What the Web can Do</h2><p>The web has been ticking off most of these. Take for instance offline capabilities with encrypted content which <a href="https://www.youtube.com/watch?v=--KA2VrPDao">Paul Lewis explained how to implement two years ago</a>.</p>
<p>For companies that currently have 2 implementations of their service, one as an app and another as a website, the question should be “is the cost of developing 2 different versions of the same thing worth it?”. And in most cases PWA for desktop means that, at least on desktop, there is no strong advantage in having the overhead of developing multiple versions. This is especially true in the case that the code base of these versions differs greatly, as in the case of Spotify’s desktop app and web player.</p>
<p>The web has also a couple of great benefits over a hybrid app on desktop. Push notifications encourage users to go back to your site even if it’s not open currently on a browser. And more importantly, the web makes it extremely easy to deliver feature updates and fixes (bug fixes, security fixes, code roll backs). No need to go through release cycles nor app store approvals. Having every user on the latest version is a great perk that should be more appreciated.</p>
<h2 id="Conclusion"><a href="#Conclusion" class="headerlink" title="Conclusion"></a>Conclusion</h2><p>As I wanted to highlight, for the user the good news is that there are no news. They can install a PWA as a desktop application and won’t miss any “truly desktop app” capabilities. For a company, though, this can save a lot of duplicated work, help their developers move faster and deliver the best experience for the user regardless of their device.</p>
<p>Because the web was always great for this.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Progressive Web Apps for desktop fills an important gap for the web. Native apps might not be worth thanks to the new capabilities of the web
    
    </summary>
    
    
      <category term="pwa" scheme="https://jmperezperez.com/tags/pwa/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>My 2018</title>
    <link href="https://jmperezperez.com//my-2018"/>
    <id>https://jmperezperez.com//my-2018</id>
    <published>2018-12-30T05:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-14T07:52:53.538Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>As I expected, this year I have dedicated more time to my family and less to side projects. I have been on parental leave for 7 months and it has been a great time to put things in perspective.</p>
<span id="more"></span>

<h2 id="Blogging"><a href="#Blogging" class="headerlink" title="Blogging"></a>Blogging</h2><p>During 2018 I wrote 8 blog posts. This is way lower than <a href="/my-2017/">last year</a>.</p>
<p>The main highlight was that I got to publish <a href="https://www.smashingmagazine.com/2018/02/progressive-image-loading-user-perceived-performance/">a post on Smashing Magazine on user perceived performance</a>. I enjoyed the experience a lot and their support helped me writing posts with a better structure. I also like seeing that it gets referenced in posts <a href="https://calendar.perfplanet.com/2018/improving-perceived-performance-web-app/">like this from Perfplanet’s Performance Calendar</a>.</p>
<h2 id="Side-projects"><a href="#Side-projects" class="headerlink" title="Side projects"></a>Side projects</h2><p>I started a project with <a href="https://twitter.com/nucliweb">Joan León (aka @nucliweb)</a> to do performance reviews of web sites and explain our findings as videos. We both like talking about performance and realized that lots of developers don’t know where to start when improving it, and lots of stakeholders in general don’t give performance the importance it deserves.</p>
<p>The videos are in Spanish and we want to take it as an opportunity to make it easier for a huge community to access knowledge that exists mainly in English. If you are interested in having a look, check out <a href="https://www.youtube.com/channel/UCNoF5_1loBFvW2lZXPxp8ww">our channel on Youtube</a>.</p>
<h2 id="Conferences"><a href="#Conferences" class="headerlink" title="Conferences"></a>Conferences</h2><p>This year I spoke at <a href="/pitercss-2018/">PiterCSS in Saint Petersburg</a>, <a href="https://www.meetup.com/Stockholm-ReactJS-Meetup/events/253918039/">ReactJS in Stockholm</a>, <a href="https://www.meetup.com/Stockholm-Google-Developer-Group/events/255690962/">GDG in Stockholm</a>, and <a href="https://noti.st/jmperez/bSkEUc/better-performance-for-component-based-web-apps">Codemotion in Madrid</a>.</p>
<h2 id="Certifications"><a href="#Certifications" class="headerlink" title="Certifications"></a>Certifications</h2><p>I became a <a href="https://developers.google.com/experts/people/jose-manuel-perez-perez">Google Developer Expert in Web Technologies</a>, which got me in contact with an amazing community of developers who are pushing the web forward in different fronts. It’s also great to have contacts from Google at hand to know more about their web initiatives.</p>
<h2 id="Work"><a href="#Work" class="headerlink" title="Work"></a>Work</h2><p>Parental leave meant changes for me. I came to the conclusion that I wanted to make a professional move after 6+ years working at Spotify. I still don’t know if I just loved my work too much or became too attached to some projects I wanted to see succeed (which they did). Truth is that I woke up some day and realized I needed to push myself a bit enough out of my comfort zone, and that would bring positive experiences.</p>
<h2 id="What’s-next-in-2019"><a href="#What’s-next-in-2019" class="headerlink" title="What’s next in 2019?"></a>What’s next in 2019?</h2><p>In a few days I will start working at Facebook and I’m excited to take on new challenges. It will be a new role for me, taking a step back from the web, looking at a bigger picture to use technology to unlock business opportunities.</p>
<p>This is a big change for me and I’m looking forward to find out what the future looks like.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Wrapping up 2018 - A summary of what I have done during this year.
    
    </summary>
    
    
      <category term="pwa" scheme="https://jmperezperez.com/tags/pwa/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The different shades of Progressive Web Apps</title>
    <link href="https://jmperezperez.com//shades-of-pwa"/>
    <id>https://jmperezperez.com//shades-of-pwa</id>
    <published>2018-11-02T12:44:00.000Z</published>
    <updated>2021-12-14T07:52:53.536Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Implementing a PWA or adapting an existing site to “become a PWA” can be daunting. There are many new technologies to learn about, but you don’t need to use all of them to improve your website performance and user experience greatly.</p>
<div style="position:relative;padding-bottom:66.6666%;margin-bottom:1rem">
<img
    loading="lazy"
    style="max-width:100%; border: 0;position:absolute;top:0;left:0"
    sizes="(max-width: 768px) 100vw, 684px"
    srcset="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:400,f_auto/v1541172389/shades-of-pwa/header.jpg 400w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:800,f_auto/v1541172389/shades-of-pwa/header.jpg 800w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1200,f_auto/v1541172389/shades-of-pwa/header.jpg 1200w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1400,f_auto/v1541172389/shades-of-pwa/header.jpg 1400w"
    src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:684,f_auto/v1541172389/shades-of-pwa/header.jpg"
    alt="" />
</div>

<p>On this post I will describe several use cases where Progressive Web Apps (PWA) can be useful to make your website achieve better performance and be more reliable.</p>
<span id="more"></span>

<h2 id="What-are-Progressive-Web-Apps"><a href="#What-are-Progressive-Web-Apps" class="headerlink" title="What are Progressive Web Apps"></a>What are Progressive Web Apps</h2><p>If you are a web developer you have probably heard about Progressive Web Apps (PWA). Web sites that load quick, are reliable, feel smooth and take advantage of modern APIs.</p>
<p>There is a lot of buzz about them, partly because Google coined the term and has been leading the implementation of the bits and pieces that composed it.</p>
<p>Implementing a PWA or adapting an existing site to “become a PWA” looks like a big endeavor. The same powerful marketing that has made PWA known in the developer community can be a blessing and a curse. Developers might get the wrong idea that either they use everything and make installable offline-capable push notifications-enabled websites, or they bail out. After all, <strong>PWA is just a way to coin a set of recent browser APIs and techniques, not all or nothing</strong>.</p>
<p>Every website’s use case is different and that is alright. If installing your website as an app is not something a user would do for your site, you don’t need to build that capability. <strong>You can still take advantage of some of the technologies powering PWAs</strong>. The main requirement is that your site runs on HTTPS and, in most cases, creating a ServiceWorker, which is not more than a Javascript file.</p>
<p>I want to describe some of the typical scenarios where you can applied elements from PWAs.</p>
<h2 id="Common-Use-Cases-to-Apply-Service-Workers-and-other-PWA-related-functionality"><a href="#Common-Use-Cases-to-Apply-Service-Workers-and-other-PWA-related-functionality" class="headerlink" title="Common Use Cases to Apply Service Workers and other PWA-related functionality"></a>Common Use Cases to Apply Service Workers and other PWA-related functionality</h2><h3 id="Offline-mode-and-pre-caching"><a href="#Offline-mode-and-pre-caching" class="headerlink" title="Offline mode and pre-caching"></a>Offline mode and pre-caching</h3><p>To get your site to load without a connection, the user needs to visit it and the site needs to run a Service Worker (SW)that will make content available offline. The SW can follow different strategies (eg serving cache first, making a network request first, etc). You can find strategies on <a href="https://jakearchibald.com/2014/offline-cookbook/">Jake Archibald’s Offline Cookbook</a> and <a href="https://serviceworke.rs/">serviceworke.rs</a>.</p>
<div style="position:relative;padding-bottom:49%;margin-bottom:1rem">
<img
    style="max-width:100%; border: 0; position: absolute; top: 0; left: 0"
    sizes="(max-width: 768px) 100vw, 684px"
    srcset="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:400,f_auto/v1541172749/shades-of-pwa/stale-while-revalidate-sw.png 400w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:800,f_auto/v1541172749/shades-of-pwa/stale-while-revalidate-sw.png 800w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1200,f_auto/v1541172749/shades-of-pwa/stale-while-revalidate-sw.png 1200w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1400,f_auto/v1541172749/shades-of-pwa/stale-while-revalidate-sw.png 1400w"
    src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:684,f_auto/v1541172749/shades-of-pwa/stale-while-revalidate-sw.png"
    alt="Stale-while-revalidate” strategy, of the many explained on Jake Archibald’s Offline Cookbook" />
</div>

<p><small class="caption">“Stale-while-revalidate” strategy, of the many explained on <a href="https://jakearchibald.com/2014/offline-cookbook/">Jake Archibald’s Offline Cookbook</a>. If there’s a cached version available, use it, but fetch an update for next time.</small></p>
<p>The strategies that check the cache first can be used to fetch and pre-cache top-level navigation routes and other critical resources. Thus, the user gets a faster loading and rendering experience as they click around the PWA.</p>
<p>Offline support is something that can be added pretty much to any site, big or small. I run <a href="https://jmperezperez.com/sw.js">a simple SW</a> <a href="https://jmperezperez.com/">on my blog</a> to download the main sections and the posts that the user reads.</p>
<pre class=" language-js"><code class="language-js"><span class="token comment" spellcheck="true">// the cache version gets updated every time there is a new deployment</span>
<span class="token keyword">const</span> CACHE_VERSION <span class="token operator">=</span> <span class="token number">10</span><span class="token punctuation">;</span>
<span class="token keyword">const</span> CURRENT_CACHE <span class="token operator">=</span> <span class="token template-string"><span class="token string">`main-$&amp;#123;CACHE_VERSION&amp;#125;`</span></span><span class="token punctuation">;</span>

<span class="token comment" spellcheck="true">// these are the routes we are going to cache for offline support</span>
<span class="token keyword">const</span> cacheFiles <span class="token operator">=</span> <span class="token punctuation">[</span><span class="token string">'/'</span><span class="token punctuation">,</span> <span class="token string">'/about-me/'</span><span class="token punctuation">,</span> <span class="token string">'/projects/'</span><span class="token punctuation">,</span> <span class="token string">'/offline/'</span><span class="token punctuation">]</span><span class="token punctuation">;</span>

<span class="token comment" spellcheck="true">// on activation we clean up the previously registered service workers</span>
self<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">addEventListener</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token string">'activate'</span><span class="token punctuation">,</span> evt <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span>
  evt<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">waitUntil</span><span class="token punctuation">(</span>
    caches<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">keys</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">.</span><span class="token function">then</span><span class="token punctuation">(</span>cacheNames <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">123</span><span class="token punctuation">;</span>
      <span class="token keyword">return</span> Promise<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">all</span><span class="token punctuation">(</span>
        cacheNames<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">map</span><span class="token punctuation">(</span>cacheName <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">123</span><span class="token punctuation">;</span>
          <span class="token keyword">if</span> <span class="token punctuation">(</span>cacheName <span class="token operator">!==</span> CURRENT_CACHE<span class="token punctuation">)</span> <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">123</span><span class="token punctuation">;</span>
            <span class="token keyword">return</span> caches<span class="token punctuation">.</span><span class="token keyword">delete</span><span class="token punctuation">(</span>cacheName<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
          <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">125</span><span class="token punctuation">;</span>
        <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">125</span><span class="token punctuation">;</span><span class="token punctuation">)</span>
      <span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
    <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">125</span><span class="token punctuation">;</span><span class="token punctuation">)</span>
  <span class="token punctuation">)</span>
<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>

<span class="token comment" spellcheck="true">// on install we download the routes we want to cache for offline</span>
self<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">addEventListener</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token string">'install'</span><span class="token punctuation">,</span> evt <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span>
  evt<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">waitUntil</span><span class="token punctuation">(</span>
    caches<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">open</span><span class="token punctuation">(</span>CURRENT_CACHE<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">.</span><span class="token function">then</span><span class="token punctuation">(</span>cache <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">123</span><span class="token punctuation">;</span>
      <span class="token keyword">return</span> cache<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">addAll</span><span class="token punctuation">(</span>cacheFiles<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
    <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">125</span><span class="token punctuation">;</span><span class="token punctuation">)</span>
  <span class="token punctuation">)</span>
<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>

<span class="token comment" spellcheck="true">// fetch the resource from the network</span>
<span class="token keyword">const</span> fromNetwork <span class="token operator">=</span> <span class="token punctuation">(</span>request<span class="token punctuation">,</span> timeout<span class="token punctuation">)</span> <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span>
  <span class="token keyword">new</span> <span class="token class-name">Promise</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token punctuation">(</span>fulfill<span class="token punctuation">,</span> reject<span class="token punctuation">)</span> <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">123</span><span class="token punctuation">;</span>
    <span class="token keyword">const</span> timeoutId <span class="token operator">=</span> <span class="token function">setTimeout</span><span class="token punctuation">(</span>reject<span class="token punctuation">,</span> timeout<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
    <span class="token function">fetch</span><span class="token punctuation">(</span>request<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">.</span><span class="token function">then</span><span class="token punctuation">(</span>response <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">123</span><span class="token punctuation">;</span>
      <span class="token function">clearTimeout</span><span class="token punctuation">(</span>timeoutId<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
      <span class="token function">fulfill</span><span class="token punctuation">(</span>response<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
      <span class="token function">update</span><span class="token punctuation">(</span>request<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
    <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">125</span><span class="token punctuation">;</span><span class="token punctuation">,</span> reject<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
  <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">125</span><span class="token punctuation">;</span><span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>

<span class="token comment" spellcheck="true">// fetch the resource from the browser cache</span>
<span class="token keyword">const</span> fromCache <span class="token operator">=</span> request <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span>
  caches
    <span class="token punctuation">.</span><span class="token function">open</span><span class="token punctuation">(</span>CURRENT_CACHE<span class="token punctuation">)</span>
    <span class="token punctuation">.</span><span class="token function">then</span><span class="token punctuation">(</span>cache <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span>
      cache
        <span class="token punctuation">.</span><span class="token function">match</span><span class="token punctuation">(</span>request<span class="token punctuation">)</span>
        <span class="token punctuation">.</span><span class="token function">then</span><span class="token punctuation">(</span>matching <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> matching <span class="token operator">||</span> cache<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">match</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token string">'/offline/'</span><span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">)</span>
    <span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>

<span class="token comment" spellcheck="true">// cache the current page to make it available for offline</span>
<span class="token keyword">const</span> update <span class="token operator">=</span> request <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span>
  caches
    <span class="token punctuation">.</span><span class="token function">open</span><span class="token punctuation">(</span>CURRENT_CACHE<span class="token punctuation">)</span>
    <span class="token punctuation">.</span><span class="token function">then</span><span class="token punctuation">(</span>cache <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span>
      <span class="token function">fetch</span><span class="token punctuation">(</span>request<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">.</span><span class="token function">then</span><span class="token punctuation">(</span>response <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> cache<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">put</span><span class="token punctuation">(</span>request<span class="token punctuation">,</span> response<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">)</span>
    <span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>

<span class="token comment" spellcheck="true">// general strategy when making a request (eg if online try to fetch it</span>
<span class="token comment" spellcheck="true">// from the network with a timeout, if something fails serve from cache)</span>
self<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">addEventListener</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token string">'fetch'</span><span class="token punctuation">,</span> evt <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> <span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">123</span><span class="token punctuation">;</span>
  evt<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">respondWith</span><span class="token punctuation">(</span>
    <span class="token function">fromNetwork</span><span class="token punctuation">(</span>evt<span class="token punctuation">.</span>request<span class="token punctuation">,</span> <span class="token number">10000</span><span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">.</span><span class="token keyword">catch</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token punctuation">)</span> <span class="token operator">=</span><span class="token operator">></span> <span class="token function">fromCache</span><span class="token punctuation">(</span>evt<span class="token punctuation">.</span>request<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">)</span>
  <span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
  evt<span class="token punctuation">.</span><span class="token function">waitUntil</span><span class="token punctuation">(</span><span class="token function">update</span><span class="token punctuation">(</span>evt<span class="token punctuation">.</span>request<span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
<span class="token operator">&amp;</span>#<span class="token number">125</span><span class="token punctuation">;</span><span class="token punctuation">)</span><span class="token punctuation">;</span>
</code></pre>
<p>With great power comes great responsibility. Do not use SWs to abuse the user’s data connection, downloading content they will never need, just in case.</p>
<h3 id="Service-Workers-for-Multi-page-Applications"><a href="#Service-Workers-for-Multi-page-Applications" class="headerlink" title="Service Workers for Multi-page Applications"></a>Service Workers for Multi-page Applications</h3><p>In a multi-page app (MPA), every route that a user navigates to triggers a full request of the page, along with associated scripts and styles needed, to the server.</p>
<p>A good example is <a href="https://ele.me/">ele.me</a>, the biggest food ordering and delivery company in mainland China. They used a SW to precache the main routes from their site, and implemented skeleton screens that are immediately shown while loading routes that aren’t cached.</p>
<div>
<img
src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:350,f_auto,c_scale,w_600/v1541171672/shades-of-pwa/ele-me-skeleton-page.png"
sizes="(max-width: 768px) 50vw, 350px" alt="Processing a picture through Primitive using 10 shapes" style="width:48%;float:left;margin-right:2%;padding-bottom:10px" />
<img
src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:350,f_auto,c_scale,w_600/v1541171587/shades-of-pwa/ele-me-full-load.png"
sizes="(max-width: 768px) 50vw, 350px" alt="Processing a picturethrough Primitive using 100 shapes" style="width:48%;float:left;margin-right:2%;padding-bottom:10px" />
</div>

<p>You can read more about their approach on <a href="https://developers.google.com/web/showcase/2017/eleme">Google Developers site</a> and <a href="https://medium.com/elemefe/upgrading-ele-me-to-progressive-web-app-2a446832e509">this in-depth post</a>.</p>
<h3 id="Bridging-the-gap-between-SPAs-and-server-side-rendered-sites"><a href="#Bridging-the-gap-between-SPAs-and-server-side-rendered-sites" class="headerlink" title="Bridging the gap between SPAs and server-side rendered sites"></a>Bridging the gap between SPAs and server-side rendered sites</h3><p>Web development has gone through different stages</p>
<ol>
<li> Old sites used to be server-side rendered. Only minor interactions used Javascript in the client. Every page navigation meant a full page load.</li>
<li> Then we started creating more complex web experiences and moved all the logic (and templates) to client-side land. Everything was amazing as long as you waited a bit while staring at a blank page whose main purpose was to load a large JS bundle.</li>
<li> We realized that maybe we needed a hybrid solution. First request server-side rendered, then the rest happening client-side.</li>
</ol>
<p><strong>Reaching the third step involves doing server-side rendering.</strong> If you don’t want to duplicate templates and logic, the usual solution is to use NodeJS on the server. This is fun for web developers because we get to use the same language both on server and browser. In medium and large web projects it means rewriting existing working code from python/java/PHP/others to Javascript, and the typical nuances of adopting something different from the existing solution.</p>
<p>Server-side rendered sites have also a largely underestimated drawback. <strong>Putting content early on the screen is one thing. Making the content interactive is another.</strong> A page that renders quickly but then doesn’t respond to click/touch for seconds, while loads and executes the JS behemoth, results in frustration.</p>
<p>In web dev terms we are improving the <a href="https://developers.google.com/web/tools/lighthouse/audits/first-meaningful-paint">First Meaningful Paint</a> (‘FMP’), but we aren’t making any improvement in the <a href="https://developers.google.com/web/tools/lighthouse/audits/time-to-interactive">Time to Interactive</a> (‘TTI’).</p>
<p>This short version of Addy Osmani’s “The cost of JavaScript“ explains it very well:</p>
<div class="videoWrapper">
    <iframe width="1764" height="1080" src="https://www.youtube.com/embed/qUFA1pAMfj4" frameborder="0" allowfullscreen loading="lazy"></iframe>
</div>

<p><small class="caption">“<a href="https://www.youtube.com/watch?v=qUFA1pAMfj4">The cost of JavaScript</a>” by Addy Osmani. If you like it, there is also <a href="https://www.youtube.com/watch?v=63I-mEuSvGA">a longer version of the talk.</small></p>
<p>Paul Lewis also described the situation in his post “<a href="https://aerotwist.com/blog/when-everything-is-important-nothing-is/">When everything is important nothing is</a>”, and describes it as the <em>Uncanny Valley.</em></p>
<p><img
    style="max-width:100%; border: 0"
    sizes="(max-width: 768px) 100vw, 684px"
    srcset="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:400,f_auto/v1541171412/shades-of-pwa/uncanny-valley.jpg 400w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:800,f_auto/v1541171412/shades-of-pwa/uncanny-valley.jpg 800w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1200,f_auto/v1541171412/shades-of-pwa/uncanny-valley.jpg 1200w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1400,f_auto/v1541171412/shades-of-pwa/uncanny-valley.jpg 1400w"
    src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:684,f_auto/v1541171412/shades-of-pwa/uncanny-valley.jpg"
    alt="Spotify web player shows an offline page when there is no internet connection" />
<small class="caption">Rendering your app server-side. An image from “<a href="https://aerotwist.com/blog/when-everything-is-important-nothing-is/">When everything is important nothing is</a>”.</small></p>
<p>I have seen many cases when server-side rendering was proposed as the first step to improve the performance in a SPA. This left off the table ideas like bundle-splitting, which would have likely reduced both FMP and TTI.</p>
<blockquote>
<p>[…] <strong>you should avoid SSR if you don’t need it.</strong> Most modern web apps require sophisticated interaction with the UI that has to be driven by non-trivial amounts of JavaScript. If you need to write all of that JS anyway, and you <em>don’t</em> need the first page load benefits that SSR gives you, you’ll be better off just building a <a href="https://developers.google.com/web/fundamentals/architecture/app-shell">static app shell</a> and avoiding the headaches of client-server code reuse, data re-hydration, and dynamic content cache invalidation. — <a href="https://blog.usejournal.com/when-should-i-server-side-render-c2a383ff2d0f">When should I Server-Side Render?</a> by <a href="https://blog.usejournal.com/@mbleigh">Michael Bleigh</a></p>
</blockquote>
<p>Single Page Applications that are not server-side rendered can take great advantage from using Service Workers. In most cases the browser requests some data and injects it in a JS template or component. This means that the browser can cache the JS code and the data independently.</p>
<p>The site can then follow different strategies. For instance, it can load immediately with stale data, similar to what usually happens with native apps. It can also decide to render a skeleton while the data is fetched. In any case, it makes an approach like <a href="https://developers.google.com/web/fundamentals/performance/prpl-pattern/">PRPL</a>, easy to implement.</p>
<h3 id="Installable-Website"><a href="#Installable-Website" class="headerlink" title="Installable Website"></a>Installable Website</h3><p>You might want to make your website installable, close to what everyone knows as an “app”. For this you don’t need many to use many capabilities from the web. As long as your site runs on HTTPS you just need a web manifest, an icon and a ServiceWorker. You can find documentation on <a href="https://developers.google.com/web/fundamentals/app-install-banners/">Google’s Developer site</a> and <a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Apps/Progressive/Installable_PWAs">MDN</a>.</p>
<p>Your site doesn’t need to be fully functional offline to make it installable. Take for instance Spotify’s Progressive Web App.</p>
<div class="videoWrapper">
    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/EvcjSldzQ1E" frameborder="0" allowfullscreen loading="lazy"></iframe>
</div>

<p><small class="caption">Spotify’s Web Player works as an installable PWA.</small></p>
<p>As you see, the PWA is installable, yet it doesn’t have support for offline navigation nor playback. When there is no connection, the PWA shows this custom page:</p>
<p><img
    style="max-width:100%; border: 0"
    sizes="(max-width: 768px) 100vw, 684px"
    srcset="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:400,f_auto/v1541171689/shades-of-pwa/spotify-offline.png 400w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:800,f_auto/v1541171689/shades-of-pwa/spotify-offline.png 800w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1200,f_auto/v1541171689/shades-of-pwa/spotify-offline.png 1200w, https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:1400,f_auto/v1541171689/shades-of-pwa/spotify-offline.png 1400w"
    src="https://res.cloudinary.com/jmperez/image/upload/w_auto:100:684,f_auto/v1541171689/shades-of-pwa/spotify-offline.png"
    alt="Spotify web player shows an offline page when there is no internet connection" /></p>
<p>Installable PWAs are not limited to mobile. They are already supported on <a href="https://developers.google.com/web/progressive-web-apps/desktop">ChromeOS, Windows and Linux</a>, and pretty soon on Mac too (Chrome 72+).</p>
<h4 id="More-features-enabled-by-Service-Workers"><a href="#More-features-enabled-by-Service-Workers" class="headerlink" title="More features enabled by Service Workers"></a>More features enabled by Service Workers</h4><p>I have only talked about some use cases for ServiceWorkers and other elements of PWAs, but there are more. Browsers can show <a href="https://developers.google.com/web/fundamentals/push-notifications/">push notifications</a> after the user has enabled it for a certain site, and the push notifications are delivered even when the site is not opened. This makes it ideal for reengage with users without having to wait for them to visit your site again.</p>
<p>You can also use <a href="https://developers.google.com/web/updates/2015/12/background-sync">background sync</a>, ideally for schedule data sending beyond the life of the page. Think of uploading pictures or sending chat messages even after the user leaves the page.</p>
<h3 id="More-Resources"><a href="#More-Resources" class="headerlink" title="More Resources"></a>More Resources</h3><p>I love reading about real sites that have adopted PWAs and have shared their findings. I particularly like <a href="https://www.youtube.com/watch?v=aCMbSyngXB4">Addy Osmani’s talk “Production Progressive Web Apps With JavaScript Frameworks”</a>, showcasing some case studies from large web sites that have been integrating these technologies to improve their key metrics.</p>
<div class="videoWrapper">
    <iframe width="1764" height="1080" src="https://www.youtube.com/embed/aCMbSyngXB4" frameborder="0" allowfullscreen loading="lazy"></iframe>
</div>

<p>They are good examples to demonstrate that you don’t need to re-architecture an existing site to use PWA goodness, and that you can apply some of these concepts and see improvements in perceived performance very quickly.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Taking advantage of PWA functionality on your site is easy. You don&#39;t need to go all-in using all the features. Just take what is needed for your use case.
    
    </summary>
    
    
      <category term="pwa" scheme="https://jmperezperez.com/tags/pwa/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hablando sobre PWA en el podcast WeCodeSign</title>
    <link href="https://jmperezperez.com//wecodesign-pwa"/>
    <id>https://jmperezperez.com//wecodesign-pwa</id>
    <published>2017-10-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-12-16T17:51:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esta semana se ha publicado <a href="http://wecodesignpodcast.com/2017/10/03/progressive-web-apps/">el podcast sobre Progressive Web Apps</a> que grabé con Ignacio Villanueva y Carmen Ansio para WeCodeSign.</p>
<span id="more"></span>

<p>En él hablamos sobre qué son las PWA, cómo se originaron y cómo podemos implementarlas. También compartimos algunos recursos útiles que nos harán más fácil trabajar con Service Workers.</p>
<p><a href="http://wecodesignpodcast.com/2017/10/03/progressive-web-apps/"><img src="/assets/images/posts/wecodesign-pwa.jpg" alt="WeCodeSign Progressive Web Apps"></a></p>
<p><a href="http://wecodesignpodcast.com/">WeCodeSign</a> es uno de los podcasts líderes sobre desarrollo y diseño en español, y ha sido un honor formar parte de él. Podéis escucharlo desde su web, en <a href="https://itunes.apple.com/es/podcast/wecodesign-podcast/id1113501272">iTunes</a>, <a href="http://www.ivoox.com/escuchar-audios-wecodesign-podcast_al_5101204_1.html">iVoox</a>, <a href="http://www.spreaker.com/user/8737490">Spreaker</a> y <a href="https://www.podkas.com/directorio/weckdesign-podcast-de-httpstwitter-comwecodesign/">Podkas</a>.</p>
<hr>
<h2 id="Transcripcion"><a href="#Transcripcion" class="headerlink" title="Transcripción"></a>Transcripción</h2><p><strong>[Ignacio Villanueva] En el programa de hoy hablaremos sobre las Progressive Web Apps ,que es un término que se acuña a una nueva generación de aplicaciones que se basa en las nuevas tecnologías web para incrementar su funcionalidad. Tenemos el placer de contar con José Manuel Pérez, desarrollador web en Spotify.</strong></p>
<p><strong>Os dejamos con la entrevista, esperamos que la disfrutéis, y como siempre nos vemos al final.</strong></p>
<p><strong>Una vez más traemos a un invitado nuevo como siempre. Esta vez es un desarrollador que no trabaja en España y nos contará un poco acerca del tema y vamos a hablar sobre Progressive Web Apps.</strong></p>
<p>Así que bienvenido, José Manuel.</p>
<p>[José M. Pérez]
Hola, muchas gracias. Pues sí, soy un desarrollador web, llevo unos diez años prácticamente haciendo web. Estudié informática en la Universidad de Alicante. Por aquel entonces la web era un desconocido. Como parte del plan de estudios estudiabas cómo hacer aplicaciones WAP. Prácticamente hacer aplicaciones móviles utilizando J2ME era lo único que había y tenías que luchar tú un poquito para encontrar alguna asignatura optativa donde se utilizara web y, bueno, hoy en día la verdad es que la situación ha cambiado bastante. Y nada, me alegro un montón de que la web sea mucho más importante que antes. Llevo cinco años trabajando en Spotify en Estocolmo trabajando haciendo web híbrida para móvil, aplicándolo a la aplicación de móvil aplicando web también a la aplicación híbrida de escritorio, utilizando web para implementar la aplicación para televisión y para PlayStation y últimamente estoy trabajando en el reproductor web. Así que nada, está súperbien porque te das cuenta de que puedes desarrollar utilizando el mismo lenguaje y prácticamente tienes acceso a cualquier plataforma. Esto viene un poco también de cuando solía trabajar en Tuenti en el sitio móvil de Tuenti, también ahí estuve haciendo cosillas para hacer una aplicación híbrida. También se integraban ciertas vistas dentro de la aplicación nativa.</p>
<p>Y nada, asegurándote de que la web funcionara en Nintendo DS, en PSP (PlayStation Portable), en la Blackberry 8520 que es lo que utilizaba todo el mundo. Y la verdad es que en esos momentos es cuando te das cuenta de que no puedes asumir nada, que un navegador tenga Javascript no significa que vaya a tener la capacidad de funcionar como te esperas, que haya una función declarada no significa que vaya a funcionar luego. Así que aprendí bastante a hacer lo que se llama Progressive Enhancement para asegurarte de que funciona con HTML y CSS y luego ya añadir funcionalidad con Javascript.</p>
<p>He sido bastante defensor de ese paradigma, aunque últimamente está siendo un poco complicado con todo el desarrollo de Javascript prácticamente basado en el lado de cliente. Esto es un poco lo que he estado haciendo últimamente.</p>
<p><strong>[I] Bueno, una pasada, porque la verdad es que hasta ahora, por lo menos que nos hayan comentado, no hemos tenido ningún invitado ni ninguna invitada que nos haya hablado sobre desarrollo Javascript para PSPs ni tecnologías un poco más antiguas, en este caso consolas.</strong></p>
<p>[J] En aquel momento yo trabajaba en Tuenti y la mayoría de usuarios eran jóvenes, se conectaban a Internet con lo que podían, normalmente utilizaban wifi, no tenían una conexión de datos. Se conectaban tarde, por la noche, prácticamente a escondidas de los padres, utilizando la consola o lo que podían tener a mano. De hecho la misma aplicación móvil funcionaba tanto en estas consolas portátiles como en la PlayStation 3 por ejemplo. Era un desafío bastante grande porque además utilizaban Netfront como navegador, no era WebKit, y daban un montón de problemas. Una de las razones por las que me interesó Spotify es porque tenían una plataforma para desarrollar aplicaciones web dentro de la aplicación de escritorio. Hoy en día es una cosa un poco más normal. Los que usamos Slack sabemos que tiene una versión web y otra de escritorio que es prácticamente lo mismo, Whatsapp también tiene una versión web y Telegram lo mismo. Se están viendo más y más ejemplos de aplicaciones que pueden correr tanto en webs como ser empaquetadas para poder instalarlas. En aquel entonces era una cosa bastante novedosa y es algo que me gustaría tratar en el tema de hoy; esta moda de Progressive Web Apps y hablar un poco de lo que teníamos antes y a lo que vienen a sustituir.</p>
<blockquote>
<p>PWA es un término de marketing, no se corresponde con ninguna versión nueva del estándar de Javascript. Muchas veces lo comparo con Web 2.0 o HTML5.</p>
</blockquote>
<p><strong>[Carmen Ansio] ¿Nos podrías explicar así resumidamente que es una Progressive Web App?</strong></p>
<p>[J] Pues lo primero que voy a decir es que es un término de marketing, no se corresponde con ninguna versión nueva del estándar de Javascript, ni nada parecido. Muchas veces lo comparo con Web 2.0 o HTML5. HTML5 sí era una versión nueva pero en realidad estamos hablando de todas estas APIs nuevas para poder desarrollar aplicaciones web o sitios web para los que les vamos a ir añadiendo alguna una funcionalidad.</p>
<p>El término Progressive Web App lo acuñó Alex Russell y Frances Berriman que eran 2 desarrolladores de Google. Hace un par de años escribieron <a href="https://infrequently.org/2015/06/progressive-apps-escaping-tabs-without-losing-our-soul/">un post</a> y describían el término como websites que son responsive, que se parecen a aplicaciones nativas, que se puede instalar en la pantalla de inicio y que en algunos casos soportan modo offline. Es bastante interesante porque Alex estuvo hace poco explicando, <a href="https://twitter.com/slightlylate/status/879458731519389697">en una serie de tweets</a>, cómo surgió el tema y el término PWA.</p>
<p>Hay mucha gente a la que no le gusta lo de Progressive Web Apps y no entiende por qué es “app” y no es “site”. En cuanto lees sobre el tema básicamente te dicen que PWA no es un término ara los desarrolladores, sino para para tu jefe. Es un término para el inversor, para el que va a hacer campaña de marketing de tu sitio. Es una forma de continuar construyendo proyectos en la web de forma abierta, que parezcan una aplicación y que normalmente tu compañía quiere hacer como aplicación nativa y no como web. Y la quieren hacer tres veces: una vez para Android, otra para iOS y otra, si pueden para Windows Phone. Al final es otra forma de decir que tenemos una serie de APIs, vamos a llamarla de alguna forma y con eso a ver si la gente se siente atraída y lo identifica como algo cool, algo novedoso, y que valga la pena verlo.</p>
<p>Esto lo escribieron ellos cuando estaban evaluando si tenían que tender hacia desarrollar aplicaciones para Chrome utilizando su sistema propietario, o tenían que ir más hacia un sistema más abierto, que es lo que defendían Alex y Francis. Se sentaron y estuvieron hablando sobre cómo unificar en un término esa funcionalidad de añadir a la pantalla de inicio, ServiceWorkers, notificaciones push y demás,</p>
<p>Cuando los desarrolladores escuchamos Progressive Web App tenemos que parar por un momento y pensar qué quiere decir, qué hay detrás. Google está promoviendo PWA y lo hace como una marca. Nosotros tenemos que verlo como un conjunto de herramientas que tenemos que tomar y aplicar a nuestras webs si así lo queremos. Muchas compañías que estaban centradas en desarrollar aplicaciones nativas ahora ven la web como una alternativa válida.</p>
<blockquote>
<p>Hay mucha gente nueva en Internet en muchos países emergentes que no quiere descargar. Las tarifas de datos son carísimas y quieren consumir contenido directamente, sin pasar por el proceso de instalación.</p>
</blockquote>
<p><strong>[I] Sí porque además hace tiempo que se demuestra que muchos usuarios se instalan cinco aplicaciones en el móvil y el resto no las abren nunca más. Son las típicas de mensajería instantánea, de redes sociales y las 2 extra de turno que se usen por el motivo que sea. Hay gente que obviamente sí usa más aplicaciones, los que estamos más en la web porque somos desarrolladores o más frikis, como queramos llamarlo. Supongo que depende un poco de cada perfil. Pero no hay que olvidar que la inmensa mayoría no somos nosotros que es todo el resto de personas que usan muy muy muy muy poquitas cosas.</strong></p>
<p>[J] Hasta ahora, para las empresas el objetivo era estar en las tiendas de aplicaciones y ésta era la única forma de obtener visibilidad. Si no estaban ahí el usuario no iba a poder descubrir la aplicación. Hubo un boom de aplicaciones que prácticamente no servían para nada. Para usar una aplicación tengo que pasar por todo el proceso de encontrar la aplicación, descargarla e instalarla, ocupando un espacio en el teléfono. En occidente, que hemos crecido con smartphones y tenemos buenas tarifas de datos, tenemos todavía la costumbre de estas aplicaciones. Pero hay mucha gente nueva en Internet en muchos países emergentes que no quiere descargar. Las tarifas de datos son carísimas y quieren consumir contenido directamente, sin pasar por el proceso de instalación.</p>
<p>Es curioso porque yo trabajo en Spotify y siempre tenemos este dilema de si debemos promocionar las aplicaciones nativas (por ejemplo descargar la aplicación de escritorio) y qué casos de uso cubre un reproductor web. ¿Puede reemplazar un reproductor web a la aplicación de escritorio? Este tipo de conversaciones las tenemos casi todos los días. Hay un montón de empresas que están viendo que tienen que ir hacia web si quieren estar donde va a estar el próximo billón (mil millones) de usuarios. Lo vemos con Twitter y Uber, que hace poco lanzó su mobile site, y con muchos otros. Habitualmente son compañías de India y de China las que más están empujando por este tipo de desarrollos.</p>
<p>Creo que es un buen momento para explicar que hay detrás de las PWAs y qué engloban.</p>
<p><strong>[I] Perfecto, cuéntanos un poco porque obviamente ya hemos dicho que no son tecnologías completamente nuevas. Es un Progressive Enhancement, que se venía haciendo desde hace ya mucho tiempo. Los que desarrollamos para web debemos tener en cuenta tecnologías más antiguas y dispositivos más antiguos para que tengan una mínima experiencia. Luego vamos sumando funcionalidades para llegar a dar a nuestros usuarios lo que creemos que es mejor para ellos, o lo que creemos que ayuda al negocio en este caso.</strong></p>
<p>[J] Yo creo que al final eso es lo que tenemos que hacer. Nos tenemos que centrar en qué quiere el usuario y ver cuál es la solución técnica. Muchas veces cuando aparece este tipo de tecnologías todo el mundo quiere utilizarlas. Intentan un proyecto en el que aplicarlas, cuando en realidad debería ser al contrario.</p>
<p>Cuando hablamos de PWAs lo hacemos principalmente de ServiceWorkers. A veces también de añadir un manifest.json y notificaciones push. ServiceWorker es un fichero Javascript que el navegador se va a descargar una vez cargada la página y es capaz de interceptar peticiones. Cualquier petición que se haga a tu dominio va a ser capturada por este ServiceWorker. Ahí ya puedes hacer lo que quieras: puedes devolver tu respuesta personalizada, puedes acceder a una caché si quiere devolver datos cacheados, etc. En resumen, es un proxy, un fichero Javascript que se pone en medio. Hay un montón de “recetas” (cookbook). Si buscáis en google encontraréis muchas cosas que puedes con ServiceWorkers.</p>
<p>Por ejemplo vas a tu página web o blog y quieres poder volver a ver el contenido cuando no haya conexión a internet. En este caso puedes tener un ServiceWorker que se descarga el contenido para tenerlo accesible offline. Otro ejemplo es hacer una petición para obtener una imagen y que el ServiceWorker se encargue de devolver el formato que soporta el navegador, como por ejemplo webp.</p>
<p>La principal característica es offline, que no la teníamos bien implementada hasta ahora. Sí que existía una tecnología llamada Application Cache que prácticamente nadie utilizaba porque era muy difícil de implementar, y que está soportada todavía en iOS. Cuando hablamos de soporte para estas APIs siempre iOS y Safari quedan un poco fuera. Ésta es la tecnología que ServiceWorker intenta reemplazar.</p>
<blockquote>
<p>Debemos hacer un uso justo y limpio de estas tecnologías o si no va a resultar en problemas y habrá que establecer límites, lo que no es bueno para nadie.</p>
</blockquote>
<p><strong>[I] De hecho ahora mismo es el único navegador moderno que no tiene ServiceWorker integrado, frente a Chrome, Firefox, Opera o Samsung Web Browser.</strong></p>
<p>[J] Para ser correcto, en Edge están trabajando en implementarlo y Safari ha anunciado que hay cierto interés en implementarlo en su plan de aquí a 5 años, así que con suerte llegará. También podemos hablar de la práctica empresarial de Google promoviendo PWAs frente a Apple, que no lo hace. Podemos ver que hay quizás ciertos intereses detrás de estas decisiones.</p>
<p>Algo que también permiten los ServiceWorkers es la sincronización background, de tal forma que no necesitas ni siquiera tener la pestaña abierta de tu página para poder acceder al contenido. Si despliegas una nueva versión de tu web puedes comprobar en un ServiceWorker instalado si hay una nueva versión y descargarte los assets. Así, una nueva petición del usuario a tu web puede usar directamente esos nuevos assets, cargando más rápido.</p>
<p>Un problema es que con el poder de un ServiceWorker viene también una gran responsabilidad. Mucha gente ve el hecho de hacer que una página funcione offline con una excusa para poder descargar toda la web por si acaso el usuario quiera acceder a una de las páginas. Es algo que a mí personalmente no me gusta. Por ejemplo si accedo a tu blog quizás esté interesado en ver esa página offline pero no me gustaría que utilizaras mi conexión a internet para descargar todo el contenido y todas las imágenes de tu blog para hacerlo disponible offline. Hay un conjunto de buenas prácticas como por ejemplo mostrar un botón para que el usuario pueda hacer cierto contenido offline. Debemos ser cuidadosos en este aspecto. Cuando instalas una aplicación en iOS o en Android ves cuántos MBs te estás descargando, al menos para la instalación inicial. Cuando accedes a una página web tú no lo sabes, Debemos hacer un uso justo y limpio de estas tecnologías o si no va a resultar en problemas y habrá que establecer límites, lo que no es bueno para nadie.</p>
<p><strong>[C] ¿Hay otros mecanismos de almacenamiento?</strong></p>
<p>[J] Cuando interceptas estas peticiones almacenas los datos en una caché y hay una forma de hacer que el contenido se almacene de forma temporal o persistente. El navegador considera que todo lo que descargas lo puede eliminar si lo necesita, pero hay una cierta cantidad de datos para los que puedes decir que por favor lo mantenga. Esto se calcula como un porcentaje del total de espacio disponible, teniendo en cuenta también cookies y localStorage. Antes había por ejemplo un límite de 5MB en localStorage. Ahora el navegador dedica un porcentaje del espacio de disponible en disco duro para almacenar datos. Así que en principio no hay límite, y ése es el problema. Desde una web puedes hacer una descarga grande hasta que el navegador se quede sin espacio y lance una excepción.</p>
<p>A la hora de implementar ServiceWorkers se puede hacer o bien a mano o utilizando una librería. Google tiene un par de librerías buenas que para incluir en proyectos: una se llama <a href="https://github.com/GoogleChromeLabs/sw-toolbox">sw-toolbox</a> y la otra <a href="https://github.com/GoogleChromeLabs/sw-precache">sw-precache</a>. Hay 3 páginas que me gustan bastante sobre ServiceWorkers. Una es una página de ejemplos que hay en googlechrome/samples y Jake Archibald, que trabaja en Google, tiene también un <a href="https://developers.google.com/web/fundamentals/instant-and-offline/offline-cookbook/">documento muy bueno que se llama The Offline Cookbook</a>, y por último Mozilla tiene en <a href="https://serviceworke.rs/">serviceworke.rs</a> una lista de diferentes estrategias a la hora de implementar ServiceWorkers.</p>
<p><strong>[I] Pues luego las anotamos y las dejamos en el programa. Algo que has mencionado son las Push Notifications, que no sé si van directamente ligadas con el hecho de usar una PWA, pero que es algo que va de la mano. Por ejemplo utilizando websockets, obtener información en directo y que vas recopilando en función de cuándo la envías desde un servidor y el usuario va recibiendo ese feedback.</strong></p>
<p>[J] Todo esto se basa en ServiceWorkers porque al final necesitas tener algo corriendo. Si tu página no está en primer plano tienes que tener un ServiceWorker que es lo que se va a quedar ejecutándose cuando el usuario cierra esa ventana o esa pestaña. Las notificaciones push son la misma notificación push que se ve normalmente en una aplicación. Va por otra vía pero al final la parte visual es exactamente igual.</p>
<p>Las notificaciones push eran una de las razones principales por las que las empresas querían hacer aplicación nativa. Una de las razones era el descubrir esa aplicación, para lo cual necesitabas hacer una aplicación nativa y ponerla en la tienda, la segunda era poder tener notificaciones push. Es útil para que el usuario vuelva a tu aplicación y no es suficiente con que el usuario instale la aplicación. Prácticamente hoy tenemos acceso a todo lo que tiene acceso una aplicación nativa.</p>
<p><strong>[I] Hay ciertas APIs que de momento funcionan ahí ahí. Hablamos con tecnologías web sin tener algo de por medio como pueda ser PhoneGap o Ionic. Nosotros desarrollamos una plataforma con WebRTC y tuvimos un montón de problemas para implementarlo porque obviamente no está soportado en varios navegadores. Hasta Edge 14 ó 15 no funcionaba. Obviamente Internet Explorer tampoco. Safari no funcionaba hasta hace muy poquito o han dicho que lo van a implementar en la siguiente versión del sistema operativo y obviamente funcionaba en Chrome. Aunque Chrome es una gran mayoría en uso a nivel mundial no hay que olvidar que hay muchos otros usuarios que no usan Chrome.</strong></p>
<p>[J] Sí, y luego todos aquellos que usen iPhone están fuera de momento de las PWAs. No es posible añadir una web a la pantalla de inicio y abrirlo a pantalla completa. Como decía, es un tema de marketing. PWA no deja de ser una web de toda la vida a la que le hemos añadido una funcionalidad extra para ponerlo en la pantalla de inicio y que no se abra el navegador, y soporte offline.</p>
<blockquote>
<p>ServiceWorker es un progressive enhancement, no puedes suponer que va a estar ahí.</p>
</blockquote>
<p><strong>[C] Hablando de ese soporte offline y de ServiceWorkers, he leído el término “offline first”. ¿Nos podías comentar un poco cómo funciona?</strong></p>
<p>[J] Es gracioso porque estaba escuchando <a href="http://wecodesignpodcast.com/2017/07/04/mobile-first/">el podcast que hicisteis con Diana sobre Mobile First</a>. A veces nos hablan de offline first, a veces nos hablan de mobile first y a veces de content first cuando se habla sobre response design. Al final como desarrollador dices ¿qué tengo que hacer?</p>
<p>La idea de offline first está muy bien, no dar nada por hecho, que tu web pueda funcionar sin conexión a internet. Pero a la hora de implementarlo viene la parte difícil porque al introducir ServiceWorkers normalmente introduces el cacheo de fichero Javascript y también un sistema de templates. Para esto funciona muy bien utilizar librerías como Preact o Vue, donde tienes los templates y tienes el JS y no tienes nada server-side. Esto es muy fácil de cachear. También offline se podía conseguir hasta ahora utilizando unas buenas cabeceras de respuesta. Muchas veces no hace falta utilizar ServiceWorkers si quieres que tu página siga funcionando o que no repitas una request. Es cuestión de decirle al navegador que cachee el contenido durante más tiempo. Cuando hablan de offline first se entiende que no hay que asumir cuáles son las condiciones de la red. Supón que no hay red, ¿cómo va a comportarse tu página?</p>
<p>Uno de las características de ServiceWorkers es que la primera vez que visitas una página, ésta no se va a renderizar utilizando ServiceWorkers. El SW se añade después, lo descarga el navegador y sólo funciona para las siguientes peticiones. Es un progressive enhancement, no puedes suponer que el Service Worker va a estar ahí. Para que tu contenido sea offline primero tienes que visitar la web y tienes que poder cargar este ServiceWorker, que descargará el contenido. Me gusta offline first, igual que se suele pensar sobre qué pasaría si no se pudiera descargar o ejecutar Javascript, en cuyo caso habría que hacer, por ejemplo, Server Side Rendering. O ¿qué pasaría si el usuario tiene problemas de accesibilidad, qué va a ocurrir con el contenido, va a ser leído por lectores de accesibilidad? Todo esto al final va sumando y tenemos que pensar en una experiencia buena para que luego le añadamos funcionalidad. Y offline first no deja de ser otra más. Cuesta mucho decidir qué va primero ¿contenido, mobile, offline? Son metodologías diferentes. Como desarrolladores a veces estamos cansados, hay un poco de fatiga con todo lo que sale nuevo y hay que leerlo e intentar decir “vale, esto lo sitúo aquí y forma parte de mis herramientas para en algún momento determinado poder aplicarlas”.</p>
<p><strong>[I] Hay una página web de una desarrolladora que se llama [inaudible] que tiene un botoncito para hacer offline un post determinado, como decías tú al principio “quiero que este post en concreto, que me interesa escuchar a lo mejor cuando no tenga conexión”, pues lo guarda y te cachea las imágenes y todo lo que tiene ese post. Ella graba con voz cada uno de los artículos que escribe y deja que los escuches de forma offline si quieres. Creo que es una manera muy buena para dejar que el usuario decida si quiere descargar ese episodio o en este caso un artículo y que lo pueda leer cuando va en el metro sin conexión. No nos olvidemos que aunque vivimos en grandes ciudades en muchísimas ocasiones tenemos eso que llaman Lo-Fi. No tienes conexión suficiente porque estás dentro de un túnel y durante un período de tiempo determinado tienes una conexión realmente mala o directamente ninguna.</strong></p>
<p>[J] Sí, también lo llaman Lie-Fi, como que es un poco de mentira. Te dice que tiene wi-fi pero intenta descargar cosas por la wi-fi y no acaba de traerse nada. Yo creo que ése es un buen caso de uso. Jake Archibald, que es uno de los ingenieros de Google que ha estado dando presentaciones sobre esto, tiene una PWA para ver artículos de Wikipedia. Y tiene un botón para descargar un artículo y poder leerlo luego. Creo que esa funcionalidad es muy buena. Yo tengo un blog y no uso JS para nada, excepto para un SW. Y si te quedas sin conexión puedes leer el post que estabas leyendo más un par de enlaces más que todo que tengo arriba en el menú. Y ya está, no necesitas nada más. Está muy bien darle al usuario la posibilidad de que si quieren puedan descargar el contenido online. Me parece súper bien y creo que ése es el tipo de casos de uso que tenemos que intentar cubrir, y no intentar usarlo para todo sólo porque es nuevo.</p>
<blockquote>
<p>Mucha gente cree que esto de las PWA es sólo para sitios web grandes o de empresas importantes. En realidad puedes añadir un SW y manifest a cualquier web.</p>
</blockquote>
<p><strong>[I] Antes has hablado del Manifest. Aunque ya sabemos que es un JSON y que da ciertas funcionalidades como decir “bájate este archivo, baja este otro”. ¿Para qué otras cosas se puede utilizar el Manifest?</strong></p>
<p>[J] Yo creo que estaban un poco hartos de añadir cabeceras “meta” dentro dentro de las páginas y decidieron crear un fichero donde definir un JSON con un montón de información que queremos tener para esta integración. En Google lo llaman A2HS (Add to Home Screen) y es lo que va a utilizar el sistema operativo móvil para poder abrir la aplicación. Tú le dices con qué orientación quieres abrirla y qué iconos quieres utilizar. Cuando implementas una PWA puedes comprobar dentro de tu código si está corriendo en modo aplicación (lanzada desde la pantalla de inicio) o si está corriendo dentro del navegador, utilizando display-mode. Si es standalone significa que está instalada y corriendo desde la pantalla de inicio. Está bien para analytics, para saber cuánta gente ha instalado la aplicación y la está utilizando así. También puedes utilizarlo para media-queries, para poder cambiar ligeramente en el estilo de la página dependiendo de si lo has lanzado desde la pantalla de inicio o no. Uno de los casos de uso sería mostrar botones de navegación cuando lo lanzas en fullscreen.</p>
<p>Mucha gente cree que esto de las PWA es sólo para sitios web grandes o de empresas importantes. En realidad puedes añadir un SW y manifest a cualquier web. Hay directorios de PWAs (por ejemplo <a href="https://pwa-directory.appspot.com/">PWA Directory</a> o <a href="https://pwa.rocks/">PWA Rocks</a>) a poder descubrir dentro de Bing PWAs y te va a ofrecer la posibilidad de instalarlas. Es una especie de store pero en lugar de tú publicar ahí, Microsoft va a utilizar el mismo crawler que usan para Bing y va a poder mostrar ahí directamente la web.</p>
<p>No creo que las PWAs estén restringidas a webs grandes y pienso que todo el mundo debería probarlas. Los desarrolladores deberíamos hacer pruebas con nuestras webs. Cuando empecé a utilizar ServiceWorkers me di cabezazos contra el ordenador porque las herramientas de desarrollo no estaban muy desarrolladas, valga la redundancia. Cuando hacía una petición no sabía si la respuesta estaba viniendo del ServiceWorker o de verdad estaba sirviendo el fichero del servidor. Teníasque buscar por ahí un menú había muy oculto para activar la opción de que todas las peticiones dentro de localhost fueran directamente al fichero y que no se cacheen. Esto ha mejorado muchísimo.</p>
<p>Tenemos muchas estrategias sobre cómo hacer versionado de cachés. Cuando almacenas en ServiceWorker estás almacenando en la memoria del navegador. Si haces cambios en tu web y lanzas una nueva versión y versionas de la misma forma que versionas otros scripts, deberías ser un buen ciudadano, acceder a la versión previa que tenías cacheada y eliminarla del navegador. Si no al final vas a acumular un montón de bundles de Javascript o templates que ya no se necesitan.</p>
<p>Sé que hay alguna pregunta sobre utilizar PWAs con React, Vue y otras librerías. Si habéis utilizado alguna vez Create React App, que es una especie de boilerplate para crear aplicaciones React, también existe la posibilidad de utilizar estas mismas herramientas para crear PWAs. Create React App va a crear directamente por defecto una PWAs y, si utilizáis Preact, lanzaron su CLI para crearlas con Preact, y Vue también tiene su CLI con el que se generan PWAs por defecto.</p>
<p><strong>[C] Como has comentado antes, Apple no tiene soporte para para PWAs. ¿Ves un poco de guerra entre Google y Apple?</strong></p>
<p>[J] A veces parece que sí, al igual que Internet Explorer no implementaba nada nuevo en su navegador y entonces salió Firefox que implementaba todo. Mucha gente se pasó a Firefox y posteriormente a Chrome. Siempre existe esta guerra de navegadores y de las empresas que hay detrás. Me gusta mucho Google, que está empujando por estos estándares. Si desarrollamos PWAs el usuario no necesitará ir a la Store a descargarse nada, y ahora mismo tanto puede Google com oApple se llevan un porcentaje cuando descargas aplicaciones de pago y también de los pagos in-app. Al principio Apple sólo ofrecía herramientas web para desarrollar “aplicaciones” para iPhone, no existía nada para hacer una aplicación nativa. Todo giraba en torno a crear webs que tuviera el mismo look&amp;feel. Luego descubrieron que ahí es donde estaba el negocio cuando empezaron a proporcionar estas herramientas para desarrollar aplicaciones nativas. Es difícil que vayas a ir en contra de tu principal fuente de ingresos. Google parece que tienen los ingresos más diversificados. Al confiar en una plataforma de anuncios Google se va a llevar dinero por anuncio, que también se muestran en la web (eg PWA).</p>
<p>Hay mucho trabajo para estandarizar estas APIs, implementarlas de una forma buena idea y de releasearlas. Pero estoy seguro de que también hay decisiones de negocio. Google se ha posicionado claramente hacia promover esta serie de APIs, hacen workshops en varios sitios del mundo explicando cómo usarlas, muestran cómo diferentes webs están implementando esta funcionalidad (qué problemas tenían de rendimiento, cómo han añadido PWAs y han ido mejorando, cuáles son las métricas que se ha movido como mayor retención de usuarios o más páginas vistas). Trabajan codo con codo con empresas grandes como Flipkart - el “Amazon” de India - o ele.me, que es una empresa muy grande de China de venta de comida online.</p>
<p>Apple va un poco por su cuenta. Es verdad que Safari está cambiando, implementando mucha funcionalidad que faltaba, pero da la sensación de que son reacios a implementar PWAs. Para entender mejor las razones pienso que es útil pensar cómo puede afectar a las fuentes de ingresos que los desarrolladores migren a web. Las empresas tienen un número limitado de trabajadores y muchas cosas que quieren hacer. Tienen que priorizar unas frente a otras y por lo que sea no están priorizando los ServiceWorkers y toda la funcionalidad para añadir webs a pantalla de inicio para ejecutarlas de forma standalone.</p>
<p><strong>[I] Yo creo que en este caso Apple a lo mejor no tiene publicidad directa como hace Google, y le da un poco más igual. Como tiene tantísimos beneficios a través de la App Store perder ese mercado, que es inmenso, es un peligro obviamente para ellos. Ahora mismo los que últimamente llegan tarde son Edge y Safari (Edge está mejorando un montón pero aún quedan algunas cosillas) y, en mi opinión, está claro por qué no lo están implementando. Con la salida de Technology Preview, que es la versión de desarrollador, sí está cambiando, pero le queda mucho para que, como pasa con Firefox y Chrome, se actualicen de forma constante.</strong></p>
<p>[J] También está la restricción de que no puedes correr ningún navegador con otro motor. Así que aunque tú instales Chrome o Firefox en iPhone estás corriendo Webkit por detrás, el motor de Safari. Puedes personalizar la experiencia alrededor del navegador pero no implementar PWAs. Eso es una decisión de negocio, y ahí no hay ninguna excusa. No puedes decir “queremos hacer el entorno más seguro”. Podrían utilizar el proceso de envío y revisión de aplicaciones y que tú pudieras ofrecer un motor de renderizado diferente. Es su ecosistema y controlan lo que ofrecen a los usuarios. El target de usuarios es diferente. Por ejemplo, en India o China el mercado de iOS es bastante más pequeño que en otros países de nuestro alrededor. Cada empresa juega sus cartas.</p>
<p>Como desarrolladores lo tenemos que ver como una funcionalidad añadida. Si lo soporta el navegador podemos utilizarlo y si no lo soporta, como hemos hecho bien nuestro trabajo, va a dar lo mismo porque el usuario va a poder disfrutar de nuestra web. Son APIs para mejorar nuestra web pero nunca tenemos que asumir que están ahí. Y lo bueno de ServiceWorker es que no se puede asumir su soporte, dado que la primera vez que carga la página no se puede utilizar.</p>
<p><strong>[I] Si te parece pasamos las preguntas que nos han dejado por Twitter. Pregunta Manuel si has tocado Vue para las PWAs o si sabes algún recurso sobre ServiceWorkers y notificaciones push en castellano.</strong></p>
<p>[J] No he usado Vue todavía. He estado leyendo sobre Vue pero me he enfocado más en React, que lo estoy utilizando en un proyecto grande, y probando Preact e Inferno por cuestiones de tamaño. Afortunadamente no necesitamos utilizar ninguna de estas librerías para crear PWAs. Como dije, mi blog sólo utiliza Javascript para crear un ServiceWorker y tener contenido offline. Las PWAs no requieren frameworks ni librerías específicos. Ni siquiera tienen que ser una SPA.</p>
<p>Recomiendo utilizar Vue CLI para crear PWAs con Vue. Habrán tomado algunas decisiones por ti, abstrayéndote para bien o para mal de los detalles de implementación, pero te servirá para crear un esqueleto para una aplicación.</p>
<p>Sobre recursos en español hay una web que se llama “<a href="https://developers.google.com/web/fundamentals/codelabs/your-first-pwapp/">Tu primera Progressive Web App</a>” y la escribió Pete LePage, que es un desarrollador de Google. Es una traducción al español de la documentación oficial. Es un muy buen recurso y es más detallado que otros artículos que se pueden encuentran en español en Internet.</p>
<p><strong>[I] Fernando nos pregunta cómo encajan con las PWAs Que, React y Angular.</strong></p>
<p>[J] Recomiendo que cada uno escoja el framework/librería con la que se sientan más a gusto. Todas estas soluciones son similares y se pueden crear PWAs con ellas.</p>
<p><strong>[I] Fernando nos deja una segunda pregunta. Quiere saber si se adaptan los servicios workers correctamente a las aplicaciones híbridas Ionic o PhoneGap.</strong></p>
<p>[J] Es una buena pregunta. Es difícil saber dónde está la frontera entre entrar desarrollando una web que luego va a correr en una WebView, como en el caso de PhoneGap o Ionic. También hay alternativas nativas como ReactNative o NativeScript. Si estás desarrollando en iOS no vas a tener soporte para ServiceWorker independientemente de si es el navegador o si es una WebView porque no deja de ser el mismo navegador; no vas a tener soporte.</p>
<p>En el caso de Android no estoy seguro de cómo funcionan los ServiceWorkers dentro de las WebViews. Por ejemplo, quizás se cachea, quizás se mantiene en memoria sólo para esa WebView específica. No he llegado a trabajar con PWAs dentro de una aplicación híbrida.</p>
<p><strong>[C] Vamos a pasar a la tanda de preguntas que hemos. Manuel pregunta si puedes recomendar algún libro que hable sobre PWAs.</strong></p>
<p>[J] Hasta ahora no conocía ningún libro sobre PWAs y me he puesto a buscar. Casualmente acaba de salir un libro que está en Early Release y se llama “<a href="http://shop.oreilly.com/product/0636920052067.do">Building Progressive Web Apps: Bringing the Power of Native to the Browser</a>” de O’Reilly. El autor creó también una librería que utilicé para un proyecto llamada “annyang” para hacer reconocimiento de voz.</p>
<p>Es más habitual encontrar información sobre PWAs en posts (sobre todo los de Developer Relations de Google) y más tarde llegan a libros.</p>
<p><strong>[C] A Manuel le gustaría saber en qué orden se comienza a desarrollar este tipo de aplicaciones.</strong></p>
<p>[J] Primero haz una web bien y luego mejórala. Considera PWA como un añadido. No intentes utilizar PWAs desde el principio o como una forma de solucionar problemas. Por ejemplo, si tienes problemas de performance no es buena idea que intentes solucionarlos con PWAs diciendo “sí, esto cacheo con un ServiceWorker y ya está”. Hay otras cosas que vas a tener que mirar antes.</p>
<p>Busca otras soluciones como por ejemplo hacer split del bundle: en lugar de mandar 1MB manda 200kB y luego carga el resto de forma asíncrona. No veas PWAs como el martillo y cualquier problema como un clavo.</p>
<p><strong>[C] David nos hace la última pregunta. Está interesado en saber que si el cliente sigue requiriendo una alternativa en forma de aplicación para tenerla en las stores, ¿qué tecnología utilizarías? ¿Cordova con React? ¿React Native?</strong></p>
<p>Es un problema porque aunque tengas una PWA es probable que te digan que la quieren ver en la tienda. Hay dos alternativas. Puedes implementar una aplicación híbrida con Cordova o Ionic 2, que utiliza Angular, y la empaquetas dentro de un navegador. También puedes utilizar lo último de lo último y utilizar React Native. En este caso tienes que reescribir la vista porque los componentes van a ser diferentes. Lo bueno es que, si la has estructurado bien, puedes reutilizar toda la parte de negocio (por ejemplo Redux). Esta opción es buena si quieres tener una aplicación con un muy buen rendimiento. También existe NativeScript, que se puede utilizar con Preact.</p>
<p>Independientemente de la solución trata de desacoplar el código. Intenta tener claro qué parte pertenece a la vista y cuál es lógica de negocio. Mueve código estable a una API, de forma que dé igual cuál sea la interfaz que consume los datos. Esto te permite hacer cambios tanto en la API (por ejemplo reescribiéndola en otro lenguaje) como el front (por ejemplo, crear un nuevo cliente para otra plataforma o utilizar una librería diferente).</p>
<p>Lo que usas hoy se va a quedar “anticuado” en un par de años, así que siempre intenta modularizar el código y optimiza para el mantenimiento y migración del código más que esforzarse en acoplar tu proyecto demasiado con un framework.</p>
<p><strong>[I] Si te parece con esto cerramos las preguntas de Twitter y pasamos a la más difícil. Dinos cómo ves la web dentro de 5 ó 10 años.</strong></p>
<p>[J] Pues es una pregunta difícil. Pienso en el desarrollo de los móviles y es impensable lo que hacíamos hace cinco años comparado con lo que hacemos ahora. Hace poco estuve en una charla donde un ponente dijo que somos la última generación que sabrá lo que es un navegador y creo que el futuro de la web es olvidarse del concepto “navegador”, o por lo menos como la única forma de consumir contenidos en la web.</p>
<p>La web se integra ahora mismo en móviles utilizando PWAs, pero también como una Webview en una aplicación nativa. Tenemos Chrome OS como el mejor ejemplo de cómo ejecutar sitios web que funcionan como aplicaciones. Y tenemos también ejemplos como AMP de Google donde generas contenido que luego va a estar directamente embebido dentro del buscador, o Instant Articles para integrar contenido en Facebook, y Apple News.</p>
<p>En mi trabajo me doy cuenta de que muchas veces la web se utiliza como un gran backend. Por ejemplo, Google indexa el contenido de Spotify y utilizando la web en la que trabajo (open.spotify.com), extrayendo metadatos para su buscador, que se muestran en un lateral al buscar artistas. También se utiliza para Google Home o Alexa de Amazon para su integración con web. Y de forma similar, cuando compartes en Facebook o Twitter, sus bots utilizan metadatos extraídos de la página para mostrar una previsualización.</p>
<p>Tenemos que dejar de pensar que hacemos webs que sólo van a ser consumidas a través de un navegador. Creamos contenido utilizando herramientas web pero no tenemos ningún control sobre dónde se van a visualizar. Un ejemplo es WebVR, donde es difícil controlar el entorno, y no existe el concepto de “página”.</p>
<p>Tenemos que mirar más allá, pensar en nuevas interfaces y cuál va a ser el papel de la web ahí y olvidarse de controlar en entorno. Cuando llegaron los móviles con navegador fue un desafío crear webs. ¿Un sitio aparte? ¿Responsive? Este problema es fácil comparado con lo que viene ahora.</p>
<p><strong>[C] ¡Sí que está difícil saber lo que vendrá! Si te parece entramos en las ráfagas, y aquí va la primera. Dinos alguien que te haya inspirado.</strong></p>
<p>Me gustaría mencionar gente con la que he trabajado y me ha inspirado. Me gustó mucho trabajar en Tuenti con <a href="https://twitter.com/OrteslaCano">Alberto Grajera (@OrteslaCano)</a> que ahora está en Cabify, <a href="https://twitter.com/davideme">Davide Mendolia (@davideme)</a> que está en Karumi, y <a href="https://twitter.com/felipernb">Felipe Ribeiro (@felipernb)</a> con quien trabajo en Spotify. Son desarrolladores que solían hacer web, aunque algunos hacen ahora móvil, y te recuerdan qué es lo importante cuando estás trabajando. La toma de requisitos, evaluar el problema con una mente ingenieril y no dejarse llevar por modas (por ejemplo últimas librerías). A todos nos gusta utilizar lo último pero tenemos que anteponer el hecho de que hay un usuario detrás, que necesita ese proyecto a tiempo y que funcione bien. Hay una empresa que te está pagando por hacer el trabajo, y va a haber un compañero que va a entrar a tu equipo y tiene que heredar o trabajar contigo en ese código. Estas 3 personas me han ayudado mucho a centrarme en lo que de verdad es importante.</p>
<p>Hay gente conocida del mundo web que me gusta seguir, y que me han inspirado de una forma diferente. Steve Souders fue quien hizo reverse engineering de cómo el navegador hacía peticiones y gestionaba las dependencias entre ellas. Fue quien puso las bases de lo que hoy se conoce como WPO (Optimización de rendimiento web).</p>
<p><a href="https://twitter.com/slicknet">Nicholas C. Zakas</a>, que trabaja en Yahoo, hablaba sobre patrones para escribir Javascript mantenible. Stoyan Stefanov, que trabaja en Facebook, es otro track de Javascript. Algunos más “recientes” son Addy Osmani, que es un devrel de Google que da muchas charlas muy entretenidas. Y por último <a href="https://twitter.com/dan_abramov">Dan Abramov</a>, que quien haya trabajado con Redux sabrá que es quien responde cualquier pregunta sobre el tema, y trabaja en Facebook.</p>
<p><strong>[I] Los dejamos todos anotados para que la gente conozca a gente nueva, aprenda cosas nuevas y amplíe sus horizontes. Recomiéndanos ahora un recurso, una página web o un blog que consideres imprescindible.</strong></p>
<p>No podía elegir sólo uno, así que he escogido varios. Me gustan mucho las newsletter y estoy suscrito a <a href="https://frontendfoc.us/">Frontend Focus</a> y <a href="https://javascriptweekly.com/">Javascript Weekly</a>, que comparten muchos enlaces a posts y vídeos de conferencias.</p>
<p>Me gusta mucho ver vídeos de charlas, como por ejemplo los de las JSConf. Esta conferencia es de las principales en JS, las entradas son caras, pero publican todos los vídeos en Youtube, así que es un buen recurso para ponerse al día. Google IO, el evento anual de Google, publican muchos vídeos de sus charlas. Hace un par de meses fue la edición de 2017 y ya están subidos.</p>
<p>Hay un par de webs que visito bastante: <a href="https://css-tricks.com/">CSS-Tricks</a> y <a href="https://www.smashingmagazine.com/">Smashing Magazine</a>, que hablan sobre frontend en general.</p>
<p>Un buen libro es “High Performance Browser Networking” de Ilya Grigorik, que es un ingeniero De Google. Te explica todo el stack, qué ocurre cuando se hace una petición y todos los puntos en los que podemos trabajar para mejorar el rendimiento de una web.</p>
<p><strong>[I] Perfecto. Igualmente lo dejamos apuntado para que la gente los pueda ver.</strong></p>
<p><strong>[C] Recomiéndanos ahora a un invitado o invitada a quien te gustaría que invitásemos al programa.</strong></p>
<p>[J] Jaume Sanchez Elias (<a href="https://twitter.com/thespite">@thespite en Twitter</a>) es un chico que hace WebGL, WebVR y cosas muy chulas. Hace poco coincidí con él en una charla y me encantó conocerlo. Es muy enriquecedor cuando conoces a gente puntera que es capaz de inspirar tanto a los desarrolladores web. Es impresionante lo que puede conseguir con estas herramientas. Jaume hace que parezca fácil, pero en realidad hay mucho trabajo detrás. Me gustaría escuchar a Jaume hablar de estos temas.</p>
<p><strong>[I] Perfecto, pues le haremos llegar desde aquí la invitación. Por último recomiéndanos un tema que te gustaría tratar en el programa.</strong></p>
<p>[J] Soy un enamorado de mejorar la performance. Me gustaría saber si le preocupa a los desarrolladores, si son capaces de convencer a la gente de producto de que es algo a lo que hay que dedicarle tiempo, y si se ve como una feature más. Cuáles son los casos prácticos, si han introducido alguna mejora que se tradujera en más usuarios u otras métricas. Echo en falta ejemplos, sobre todo de empresas españolas, donde se vean mejoras de rendimiento que hayan movido métricas importantes para la empresa.</p>
<p><strong>[I] Muy bien, pues con esto cerramos el programa. La verdad es que ha sido un verdadero placer tenerte con nosotros. Hemos obtenido un montón de información y sobre temas útiles para que a la gente le pique el gusanillo y se ponga a investigar y a realmente implementarlo.</strong></p>
<p>[J] Lo divertido es que es fácil jugar con nuestras webs, e inspeccionar el código de cualquier web, aprendiendo de cómo han aplicado otros PWA.</p>
<p><strong>[C] Muchísimas gracias José Manuel por haber aceptado nuestra invitación.</strong></p>
<p>[J] A vosotros, un honor.</p>
<p><strong>[I] Muchas gracias.</strong></p>
<p>[Música] Recomendaciones. El espacio de sugerencias y recursos útiles para los diseñadores y desarrolladores web.</p>
<p><strong>[I] En el programa de hoy os traemos cuatro links, así que allá van mis dos primeros. El primero de los links es <a href="https://cloudfour.com/thinks/progressive-web-app-questions/">un artículo que ha escrito Jason Grigsby de Cloudfour acerca de las PWAs</a>, explicando lo que significa y lo que hacen. Decía que hace unas semanas le escribía un estudiante en su proyecto final y quería preguntarle cómo funcionaban y para qué servían. El segundo link es una herramienta de auditoría que se puede usar a través de terminal y a través de página web, y es <a href="https://github.com/GoogleChrome/lighthouse">Lighthouse</a>. Es una herramienta que ha desarrollado Google, principalmente Paul Irish, para auditar y ver las métricas de nuestras PWAs.</strong></p>
<p><strong>[C] El primero de mis links viene de la web de desarrolladores de Google, en la cual tenéis <a href="https://developers.google.com/web/progressive-web-apps/checklist">una checklist para poder testear y comprobar si cumple todos los requisitos necesarios</a> y además poder poner atención a los detalles y de esa manera mejorar la experiencia a nuestros usuarios. El segundo de mis links es <a href="https://www.timmykokke.com/2017/06/the-pwa-resource-list/">un listado de recursos que Timmy ha colgado en su página web personal sobre las PWAs</a>.</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      He grabado un podcast sobre Progressive Web App para WeCodeSign. Escúchalo o lee la transcripción.
    
    </summary>
    
    
      <category term="pwa" scheme="https://jmperezperez.com/tags/pwa/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The (mobile) web is making a come-back</title>
    <link href="https://jmperezperez.com//web-is-back"/>
    <id>https://jmperezperez.com//web-is-back</id>
    <published>2017-06-29T11:10:00.000Z</published>
    <updated>2018-12-16T17:51:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>The web ecosystem is maturing and every day we understand better how to architecture large and maintainable web applications. We also understand what makes our sites slower and are coming up with solutions to overcome this.</p>
<p>Building a complex site that can work on slow networks is a challenge. One that some companies have decided to accept without fear and share with the developer community.</p>
<span id="more"></span>

<h2 id="Western-companies-looking-at-users-from-developing-countries"><a href="#Western-companies-looking-at-users-from-developing-countries" class="headerlink" title="Western companies looking at users from developing countries"></a>Western companies looking at users from developing countries</h2><p>Instagram, Twitter, Uber, Tinder. They have in common that they are well known in the developed world, and also that they have embraced the web as the channel to reach users in emerging markets. Not as a basic site with a large modal to download the app, but with a full-feature experience. After all, web users shouldn’t be considered second-class citizens.</p>
<p>Twitter has been great at talking about implementation details (see <a href="https://blog.twitter.com/official/en_us/topics/product/2017/introducing-twitter-lite.html">Introducing Twitter Lite</a> and <a href="https://medium.com/@paularmstrong/twitter-lite-and-high-performance-react-progressive-web-apps-at-scale-d28a00e780a3">Twitter Lite and High Performance React Progressive Web Apps at Scale</a>) which is really helpful for devs like me who face some of these challenges on a daily basis. And, because anyone can see the code you ship, it’s easy to look <a href="https://medium.com/statuscode/dissecting-twitters-redux-store-d7280b62c6b1">into the details</a>.</p>
<p><img src="/assets/images/posts/twitter-lite.png" alt="Twitter Lite&#39;s saving options"></p>
<p><small class="caption">Twitter Lite also offers an option to save data.</small></p>
<p>The case of Instagram is notable too because of its scale. They recently <a href="http://fortune.com/2017/05/09/instagram-mobile-website-upload-photos/">added photo upload</a> to their mobile site in a clear sign of their investment on the platform, but haven’t shared details about how the tech behind the site. Tinder is a similar case, with <a href="http://blog.gotinder.com/introducing-tinder-online/">a newer website</a>.</p>
<p>And a couple of days ago it was Uber with <a href="https://eng.uber.com/m-uber/">Building m.uber: Engineering a high-performance web app for the global market</a>. They describe their JS stack, some interesting things they are doing to reduce the payload and also what they plan for the future.</p>
<p><a href="https://building.calibreapp.com/beyond-the-bubble-real-world-performance-9c991dcd5342">It’s evident where the next Internet users are going to come from</a> and no big company wants to miss the opportunity.</p>
<h2 id="Emerging-markets-leading-PWA"><a href="#Emerging-markets-leading-PWA" class="headerlink" title="Emerging markets leading PWA"></a>Emerging markets leading PWA</h2><p>If you want to find the leading companies on web development stop looking in Silicon Valley and turn your head towards India and China. There is no talk from Google about PWA where a company from from these countries doesn’t showcase their site. <a href="http://flipkart.com/">Flipkart</a>, <a href="https://www.treebo.com/">Treebo</a>, <a href="https://housing.com/">Housing</a>, and <a href="https://www.ele.me/">ele.me</a> are some examples. Have a look at the recent <a href="https://www.youtube.com/watch?v=aCMbSyngXB4">Production Progressive Web Apps With JavaScript Frameworks (Google I/O ‘17)</a>.</p>
<p><img src="/assets/images/posts/flipkart-pwa.png" alt="Flipkart&#39;s PWA seems to be improving important metrics"></p>
<p><small class="caption">Some insights from Flipkart and the impact of their mobile site.</small></p>
<p>Before anyone else they saw the benefits of building sites that can work offline and can work fine on a slow network without the hassle of app downloads and updates.</p>
<p>I believe this is good for users, but also for companies. Updating web content is almost instantaneous. This means deploying new features, but also fixing bugs. And believe me, when there is a big issue and you need to fix something right now, time is precious.</p>
<p>Developers can ship code without an expensive process of building whole apps and have them go through a submission/revision system. They also benefit from quicker feedback loops when coding and seeing their changes on the screen (to be fair, React Native is making this one way better in the native world).</p>
<h2 id="The-mobile-web-in-2017"><a href="#The-mobile-web-in-2017" class="headerlink" title="The mobile web in 2017"></a>The mobile web in 2017</h2><p>When I saw <a href="https://twitter.com/markdalgleish/status/879144162389393409">this tweet</a> I laughed out loud.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="en-gb"><p lang="en" dir="ltr">Updated: The mobile web in 2017, **now with web fonts!**<br><br>(Original: <a href="https://t.co/nLta2tqk42">https://t.co/nLta2tqk42</a>) <a href="https://t.co/c4ZgEdkbU8">pic.twitter.com/c4ZgEdkbU8</a></p>&mdash; Mark Dalgleish (@markdalgleish) <a href="https://twitter.com/markdalgleish/status/879144162389393409">26 June 2017</a></blockquote>
<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

<p>A moment later I got sad since this is quite true. It seems that everyone at every company assumes that apps are more engaging and retain users better than a web experience.</p>
<p>This is true when:</p>
<ul>
<li>a) you haven’t made an effort in making your web better,</li>
<li>b) you don’t hesitate in adding 3rd party tracking code that worsens your site</li>
<li>c) you fill the screen with banners and modals, hiding the actual content.</li>
</ul>
<p>Have a look at <a href="https://twitter.com/sbholtrop/status/878611398527520768">this tweet and its thread</a>. You’ll see screenshots that should probably remind some of your past experiences browsing the web on mobile.</p>
<h2 id="What-does-the-future-look-like"><a href="#What-does-the-future-look-like" class="headerlink" title="What does the future look like?"></a>What does the future look like?</h2><p>I don’t know if the importance of the mobile apps will decrease, or whether those mobile web users will eventually use apps instead of the web. Will even network speed be a problem in the future?</p>
<p>It’s very interesting to see these trends going back and forth. At a minimum, we should always build for our users and avoid assumptions. Not all of them use powerful MacBook Pros nor have the latest iPhone.</p>
<p>We are paid to face these challenges, to serve our users. Let’s prioritise that instead of developer ergonomics and everyone will benefit.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Some recent examples of large companies implementing Progressive Web Apps, changing their mobile strategy
    
    </summary>
    
    
      <category term="web" scheme="https://jmperezperez.com/tags/web/"/>
    
      <category term="pwa" scheme="https://jmperezperez.com/tags/pwa/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
